修法過關最後逃命潮啟動！房市賣壓月增2萬件
2023-01-01
https://udn.com/news/story/7241/6879373?from=udn-catehotnews_ch2
元宏不動產加值服務平台統計指出，史上最重打炒房政策─平均地權條例修正案起死回生，投資客最後逃命潮也正式啟動。過去一個月全台待售物件就遽增近2萬件，增幅逾7%，台中賣壓月增7,047間最多、桃園月增幅21%幅度最大。 受修法衝擊最大的預售屋換約物件，投資客恐慌出脫狀況反應更是明顯，全台12月預售轉售賣壓月增2,392件，包括台北、桃園、台中、台南、高雄等五個都會區增幅都達1成以上，其中一樣以台中月增890件數量最多、桃園月增22%幅度最大。 全台29萬件房屋求售 台中賣壓最驚人 以整體賣壓來看，目前全台共有29萬件房屋求售，台中待售6.95萬件，將近7萬最多，其次為高雄4萬件。 平均地權條例修正案於2021年12月，由內政部提出通過，行政院於2022年4月7日拍板定案，送入立法院待排審。 元宏不動產加值服務平台創辦人周昆立表示，該法案提出後，一開始只有受衝擊最大的預售產品，轉售賣壓走高，不少對消息敏感、手中部位較大的投資客感覺到政府打炒房的態度堅決，有出現調節資產的狀況。 但因上半年立院並未排案審查，堅信修法不會通過的投資客愈來愈多，加上上半年房市買氣仍不錯，一般成屋屋主售屋壓力不大，房市賣壓並未明顯出籠。 不過，九合一選後，原本以為已胎死腹中的法案，突然大復活，且快速排審，不只預售投資客眼看瞄頭不對開始逃命，手上握有較多成屋，或是購入成本較高的投資客，也明顯趕忙下車。 周昆立指出，平均地權條例修正案已在立院通過初審，未來快速三讀通過已經是指日可待，也成為壓垮投資客信心的最後一根稻草，目前龐大的賣壓開始在市場湧現，不論一般住宅產品或是預售轉售量，賣壓都明顯增加。 其中，台中近年房市火熱，捷運綠線沿線重劃區出現大量推案，吸引大量投資客搶進，短短三年間，房價從2~5字頭，炒到4~7字頭，但供給一直有大於需求的狀況，如今房市可能因為修法出現反轉，投資客出場狀況因此最為明顯，賣壓件數增加相當多。 至於桃園，近年新興重劃區建商大量推案，房價也是直線竄高，如今這些新興重劃區普遍面臨房價偏高、供給量大、生活機能尚未成熟三重困境，加上新法不利投資，投資客出逃的情形也相當明顯，許多屋主也逢高進行出脫，導致一般住宅與預售轉售賣壓都明顯增加。 賠售也要賣增多 撿便宜看過來 周昆立表示，新法三審通過上路前，估計將是投資客最後的逃命關鍵時期，近期打著賠售也要賣的案件量將明顯增加，預料未來兩三個月房市賣壓仍有走高可能，近年房價狂飆的勢頭也可望因為賣壓升高而正式告一段落。 他表示，近年新興重劃區預售推案量大，不少投資客瞄準重劃區內低總價的兩房、小三房產品進行投資，新法上路前，這些新興重劃區的首購產品轉售賣壓轉售也會不小，對於剛需的自住客來說，將是進場議價、撿便宜的好時機。 另外目前在線預售建案賣的差、新屋餘屋量也在歷史高檔區，在房市買氣上不來狀況下，未來出現建案或餘屋出現降價出清機會大幅攀升，想買預售屋或新屋的民眾不妨再等等，或是利用謄本情資，找尋建商餘屋主動進行議價，買到便宜好屋的機會大增。 至於中古屋，面對升息環境壓力已不小，未來少了高價預售屋熱銷的拉抬，加上「私法人購屋」受管制，等於少了絕大部分的投資炒作的力量，估計目前的房價漲勢恐也難以為繼， 可能到明年Q1就有機會到頭，甚至近期就有出現下修。 資料來源／元宏不動產加值服務平台 重劃區 房市